# 6 句话 + 1 个链接

人生中第一个还算满意的小工具这几天正式上线了。从去年 3 月份开始诞生想法，到断断续续的摸索，思路调整和开发验证，也差不多接近一年了，就写篇文章简单记录下吧。

## 它是什么

一个 Telegram 超级群（最多支持 10 万人）的群聊天记录筛选工具，自动筛选出一段时间内对一个话题的讨论。

## 开发记录

### 第 1 版

***手工录入***。当一开始发现自己关注的群里面有很多有思考，值得分享的讨论时，是打算人工来把这些讨论摘选出来。于是花一周多写了个简单的消息记录的管理端，把看到的有价值的消息人工录入进去。  

但是发现消息太多，有时候容易看不过来，没办法坚持下去，而且人工重复劳动容易犯错，所以后面决定还是采用程序去筛选。

### 第 2 版

***程序筛选 + web网站作为承载入口***。从第一个版本到这个版本整整花了大半年时间。写了一套消息自动筛选程序，然后开发了一个网站作为承载入口，包含一个可以左右滑动的消息板 + 聊天详情页。  

可程序筛选出来的结果没有办法很完美，总可能遗漏或者多无用的冗余内容，导致效果并不理想。  

![image.png](https://duckfiles.oss-cn-qingdao.aliyuncs.com/eleduck/image/4468d2d9-c633-4740-af1e-150e7179587d.png)

### 第 3 版

***开一个频道***。受到某一个朋友的启发，Telegram 里面可以通过消息 ID 直接从一个 URL 链接跳转到群里面，并且自动定位到那条消息的位置。  

于是开始选择用 Telegram 频道作为承载，把消息板变成一个包含 6 句话+ 3 个按钮的频道消息。 
  
![IMG_572E171F535E-1.jpeg](https://duckfiles.oss-cn-qingdao.aliyuncs.com/eleduck/image/b3e9e7f6-d7d4-4e19-8483-ecfc6cdee073.jpeg)    
##### VIEW IN GROUP :   
如果对话题非常感兴趣，担心筛选有遗漏，可以直接跳转到群里看原始讨论。   
##### HIGLIGHT LIST :  
如果想看这个群所有筛选出来的高热度消息块，点击进入支持左右滑动的消息板web页面。   
##### DETAIL :  
如果只想看当前消息块筛选出来的讨论详情，点击进入web详情页面。 

### 第 4 版

***6 句话 + 2 个链接***。上一个版本看起来提供了很多选项，可以满足多层次需求，但是发现这样把频道搞得太复杂了，可以点击的地方很多，容易让新用户搞不清楚频道是做什么的。 
 
第一步的信任就很难建立，导致消息的观看率和关注之后的流失率比较高。于是简化到只保留消息详情和直接跳转到群的入口。  

![IMG_E44C2BDB4010-1.jpeg](https://duckfiles.oss-cn-qingdao.aliyuncs.com/eleduck/image/760e207e-5a9f-4230-a094-6f47055fdbfc.jpeg)  

### 第5版（正式上线版）

***6 句话 + 1 个链接 + 人工筛选***。上一个版本虽然简化很多了，但是依然拥有两个点击的入口，容易让用户产生迷惑，所以忍痛去掉了看筛选详情的链接，只保留到群里看原始讨论的链接。  

再加上机器自动筛选的效果没有那么理想化，每天会从几十个群里筛选出十几个消息块。虽然相对于到群里去阅读每一条消息已经提高很多效率了，但是聚合到一个频道里面，依然会导致注意力分散，每一个消息块的实际阅读人数都不理想。  

最后决定引入程序筛选 + 人工二次筛选的机制，确保每天只发送最有价值的 1-2 个消息块。因为有了第一次程序的过滤，每天只需要花不到 10 分钟时间做一下二次筛选，这个工作量其实是可以接受的。  

直到这一个版本，产品的形态才变得足够简单，内容的质量也有了保障，所以最后决定把这个版本作为正式上线的第一个版本。

![IMG_DBD773A890A7-1.jpeg](https://duckfiles.oss-cn-qingdao.aliyuncs.com/eleduck/image/3883e4b2-9d66-451a-b68f-88f8945302f6.jpeg)

## 总结一下

1. 把一个想法转化成实际的东西不容易。而当你付出很多时间，辛辛苦苦开发出来，再把自己辛苦开发的东西否定掉，有时候会更难受。   

2. 对于一个完全新的，市场上几乎找不到任何参考案例，而且确实有一定现实技术瓶颈的项目，也幸好是独立开发，才能一步步坚持下来。  
如果是一个分工合作的小团队，可能很难坚持。产品会觉得开发不靠谱，提一个需求总是达不到满意的效果，开发也会觉得产品不靠谱，需求总是变，而且总是脑洞大开，因为双方都没办法对对方的困难有一个深刻的体会。  

3. 技术追求和产品体验之间有时候需要做一个妥协，这中间的平衡需要把握好。  
虽然最终版还是依靠人工来做筛选，但其实技术在这中间已经发挥了很大的作用了，甚至可以说提高了 99% 的效率。如果单纯靠人工来做，可能一天要看几万条消息，要重复拷贝几十次，这件事情根本没有办法低成本坚持下来。  
但如果太极客化，全部用程序来筛选，虽然看起来很高大上，不用人工干预，但是很难形成一个具备较高可用性的产品（也许理论上可以做，但不是现在，技术成本太高，有限时间有限人力很难完成）。 
 
4. 发自内心的认可是第一生产力。之前也尝试过独立业余做一些小项目，但是基本都半途而废了，没有坚持到最后，归根究底，是不像这一次那么相信吧。   
把一个上万人的聊天室里面，来自不同国家，拥有不同背景，不同价值观，通过实时聊天碰撞出来的思维的火花给记录下来，真的是一件很有意义，很酷的事情。

## 宣传一波

目前建立的公共频道定位于自动筛选分析区块链相关社群的对项目的思考和讨论，英文比较好，又对区块链项目比较感兴趣的同学，可以关注下，应该会有助于加强对区块链项目的了解。   

因为种种乱象，导致区块链这个行业污名化比较严重。原先我也一度以为这个行业全部是只关注短期利益的投机分子，但是随着慢慢的了解，以及在不少项目群里面看到有很多人对项目发展的非常有见解的思考和讨论，才慢慢对这个行业有了一些改观。   

做这个频道，也是希望让更多的人了解和看到，在这个圈子里，除了短期投机者，还有一批真正对项目有思考，关注项目发展的人。也希望这个频道，可以成为让大众了解他们平常都在聊什么，他们对项目具体的思考的一个窗口。  

如果有人因为这个小工具，发现一些自己真正感兴趣，认可的项目，然后加入到对应的群里去为项目贡献思考和智慧，让理性派的力量变得更壮大一点,也算是为行业做出一点点贡献吧。  

最后希望区块链这个行业能够早日摆脱污名化，大众不再谈 "币" 色变。

地址： https://t.me/grouphighlight  

![IMG_70DD614020DC-1.jpeg](https://duckfiles.oss-cn-qingdao.aliyuncs.com/eleduck/image/7ad35560-f2f0-46ae-86f1-3d7c22332a66.jpeg)

## 上一篇开发心得分享

[https://eleduck.com/posts/MW9f87](https://eleduck.com/posts/MW9f87)